{
    "1": {
        "question": "Бактеріологічний метод діагностики був використаний для підтвердження \nдіагнозу газова гангрена у хворого. Які живильні середовища необхідно \nвикористовувати для культивування збудника в цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "МПА, МПБ",
            "Лужний агар",
            "ЖСА, кров'яний агар",
            "Ендо, Левіна, Плоскірева",
            "Вільсона -Блера, Кітта -Тароцці"
        ],
        "answer": "Вільсона -Блера, Кітта -Тароцці"
    },
    "2": {
        "question": "Батько і син мають різні мітохондріальні геноми. Це пояснюється тим, що \nці геноми:  \n",
        "options": [
            "Підлягають комбінативній мінливості",
            "Не успадковуються",
            "Мають високий рівень мутабільності",
            "Мають різну експресивність",
            "Успадковуються від матері"
        ],
        "answer": "Успадковуються від матері"
    },
    "3": {
        "question": "Вивчається мітотичний поділ клітин епітелію ротової порожнини. \nВстановлено, що в клітині диплоїдний набір хромосом. Кожна хромосома \nскладається з двох максимально спіралізованих хроматид. Хромосоми \nрозташ овані у площині екватору клітини. Ця картина характерна для такої \nстадії мітозу:  \n",
        "options": [
            "Профаза",
            "Прометафаза",
            "Метафаза",
            "Телофаза",
            "Анафаза"
        ],
        "answer": "Метафаза"
    },
    "4": {
        "question": "Відомо, що однією з причин виникнення мембранного потенціалу спокою \nє різниця концентрації іонів по обидві сторони клітинної  мембрани. Який \nмеханізм забезпечує іонну асиметрію всередині і зовні клітини?  \n",
        "options": [
            "Дифузія",
            "Фільтрування",
            "Активний транспорт",
            "Піноцитоз",
            "Полегшена дифузія"
        ],
        "answer": "Активний транспорт"
    },
    "5": {
        "question": "Внаслідок захворювання нирок у пацієнта відмічаються набряки. В \nаналізах сечі масивна протеїнурія. Який механізм є основним у виникненні \nнабряків у такого пацієнта?  ",
        "options": [
            "Зниження фільтраційного тиску в нирках",
            "Зниження онкотичного тиску лімфи",
            "Підвищення осмотичного тиску плазми крові",
            "Зниження онкотичного тиску плазми крові",
            "Зниження онкотичного тиску тканин"
        ],
        "answer": "Зниження онкотичного тиску плазми крові"
    },
    "6": {
        "question": "Внаслідок росту пухлини у порожнині ІІІ шлуночка головного мозку у \nпацієнта розвивається вегетативні розлади у вигляді порушення сну, \nтерморегуляції, усіх видів обміну, нецукровий діабет. Подразнення ядер якої \nділянки головного мозку викликало ці симптоми?  \n",
        "options": [
            "Довгастого мозку",
            "Покришки середнього мозку",
            "Гіпотапамуса",
            "Моста",
            "Ніжок мозку"
        ],
        "answer": "Гіпотапамуса"
    },
    "7": {
        "question": "В осередку запалення утворюється біогенний амін, що має \nсудинорозширювальну дію. Назвіть його:  \n",
        "options": [
            "Серотонін",
            "Триптамін",
            "ДОФА",
            "ГАМК",
            "Гістамін"
        ],
        "answer": "Гістамін"
    },
    "8": {
        "question": "В приймальне відділення поступила дитина 1,5 років з ознаками отруєння \nнітратами: стійкий ціаноз, задишка, судоми. Утворення якої форми \nгемоглобіну лежить в основі цих симптомів?  \n",
        "options": [
            "Редукованого гемоглобіну",
            "Карбгемоглобіну",
            "Карбоксигемоглобіну",
            "Метгемоглобіну",
            "Оксигемоглобіну"
        ],
        "answer": "Метгемоглобіну"
    },
    "9": {
        "question": "В процесі експ ерименту на собаці виникла необхідність підвищити \nзбудливість серцевого м’язу. За допомогою введення якого іону можливо \nдосягти бажаного ефекту?  \n",
        "options": [
            "K",
            "Fe2",
            "Mg2",
            "Cl-",
            "Ca2"
        ],
        "answer": "K  Fe2  Mg2    Ca2 "
    },
    "10": {
        "question": "В результаті травми у чоловіка 47 -ми років пошкоджені передні корінці \nспинного мозку. Відростки яких нейронів пошкоджені?  \n",
        "options": [
            "Дендрити чутливих псевдоуніполярних нейронів",
            "Аксони нейронів рухових соматичних та вегетативних ядер",
            "Дендрити рухових нейронів й аксони ядер бокових стовпів",
            "Дендрити й аксони чутливих псевдоуніполярних нейронів",
            "Аксони чутливих уніполярних нейронів"
        ],
        "answer": "Аксони нейронів рухових соматичних та вегетативних ядер"
    },
    "11": {
        "question": "Встановлено, що токсична дія ціанідів виявляється у гальмуванні \nклітинного дихання. Який органоїд клітини є чутливим до цих отрут?  \n",
        "options": [
            "Комплекс Гольджі",
            "Клітинний центр",
            "Рибосоми",
            "Мітохондрії",
            "Лізосоми"
        ],
        "answer": "Мітохондрії"
    },
    "12": {
        "question": "Гістони - ядер ні білки, які пов'язані з ДНК іонним зв'язком. Які \nамінокислоти обумовлюють основний характер гістонів?  \n",
        "options": [
            "Гліцин та аланін",
            "Лейцин та ізолейцин",
            "Аргінін і лізин",
            "Серин і цистеїн",
            "Пролін і метіонін"
        ],
        "answer": "Аргінін і лізин"
    },
    "13": {
        "question": "Дитина 5 -ти років після невдалого падіння з дивану скаржить ся на різкий \nбіль у шиї, що виникає при найменших рухах. Огляд виявив припухлість, \nпорушення цілісності в ділянці правої кліючиці, крепітацію. Що слід ввести в \nпершу чергу для швидкого усунення болю і заспокоєння дитини?  \n",
        "options": [
            "Анальгін",
            "Дазепам",
            "Парацетамол",
            "Коден",
            "Промедол"
        ],
        "answer": "Промедол"
    },
    "14": {
        "question": "Дитина 3 -х років із симптомами стоматиту, гінгівіту, дерматиту відкритих \nділянок шкіри була госпіталізована. При обстеженні встановлено спадкове \nпорушення транспорту нейтральних амінокислот у кишечнику. Нестача \nякого вітаміну зумовила дані симптоми?  \n",
        "options": [
            "Вітаміну A",
            "Біотину",
            "Кобаламіну",
            "Пантотенової кислоти",
            "Ніацину"
        ],
        "answer": "Ніацину"
    },
    "15": {
        "question": "Дівчинка 4 років на 3 добу від початку захворювання на дифтерію \nпомерла від справжнього крупу. На аутопсії слизова оболонка гортані, трахеї \nта бронхів потовщена, набрякла, тьмяна, в крита сіруватою плівкою, що \nлегко відокремлюється. Визначити вид ексудативного запалення гортані:  \n",
        "options": [
            "Фібринозне",
            "Гнійне",
            "Катаральне",
            "Змішане",
            "Серозне"
        ],
        "answer": "Фібринозне"
    },
    "16": {
        "question": "Для діагностування деяких хромосомних хвороб використовують \nвизначення статевого хроматину. Назвіть хворобу , при якій потрібне це \nвизначення:  \n",
        "options": [
            "Трисомія Е",
            "Хвороба Брутона",
            "Синдром Шерешевського -Тернера",
            "Гемофілія",
            "Хвороба Дауна"
        ],
        "answer": "Синдром Шерешевського -Тернера"
    },
    "17": {
        "question": "До клініки доставили пацієнта 32 -х років з масивною крововтратою \nвнаслідок ДТП. Ps - 110 уд/хв., ЧДР - 22 за 2 хв., АТ - 100/60 мм рт.ст.  Яка зміна \nкрові з перерахованих буде найбільш характерною через 1 годину після \nкрововтрати?  \n",
        "options": [
            "Лейкопенія",
            "Гіпопротеінемія",
            "Гіповолемія",
            "Гіпохромія еритроцитів",
            "Еритропенія"
        ],
        "answer": "Гіповолемія"
    },
    "18": {
        "question": "До лікаря звернулась жінка зі скаргами на те, що після операції видалення \nщитоподібної залози у неї спостерігається порушення мови, захриплість. \nПошкодження якого нерва під час операції могло стати причиною цього \nявища?  \n",
        "options": [
            "Язиково -глоткового нерва",
            "Зворотного гортанного нерва",
            "Під'язикового нерва",
            "Язикового нерва",
            "Верхнього гортанного  нерва"
        ],
        "answer": "Зворотного гортанного нерва"
    },
    "19": {
        "question": "Дослідник в ході мікроскопічного і електронно -мікроскотичного \nвивчення печінки звернув увагу, що деякі окремо розташовані клітини \nрозпалися на дрібні фрагменти, оточені мембраною. У деяких з них є \nорганели, інші включають в себе фрагменти ядра,  що розпалося. Запальна \nреакція навколо була відсутня. Він розцінив ці зміни як прояв:  \n",
        "options": [
            "Некрозу",
            "Гіпоплазії",
            "Дистрофії",
            "Апоптозу",
            "Атрофії"
        ],
        "answer": "Апоптозу"
    },
    "20": {
        "question": "До травматологічного пункту доставлено хворого з ушкодженням \nнижньої кінцівки внаслідок прямого удару по внутрішній п оверхні середньої \nтретини гомілки. Перелом якого анатомічного утворення найбільш \nвірогідний?  \n",
        "options": [
            "Діафіз великогомілкової кістки",
            "Проксимальний епіфіз великогомілкової кістки",
            "Проксимальний епіфіз малогомілкової кістки",
            "Дистальний епіфіз великогомілкової кістки",
            "Дистальний епіфіз малогомілкової кістки"
        ],
        "answer": "Діафіз великогомілкової кістки"
    },
    "21": {
        "question": "До хірургічного відділення ЦРЛ надійшов хворий з колотою раною стопи, \nяку він отримав під час косовиці. Які специфічні препарати необхідно \nзастосувати з метою екстреної активно -пасивної імунопрофілактики правця?  \n",
        "options": [
            "Анатоксин",
            "Антитоксична сироватка та анатоксин",
            "Вакцина АКДП",
            "Протиправцева вакцина",
            "Антибіотики"
        ],
        "answer": "Антитоксична сироватка та анатоксин"
    },
    "22": {
        "question": "Експериментатору необхідно якнайшвидше виробити умовний рефлекс \nу собаки. На базі якого безумовного рефлексу доцільно виробляти умовний \nрефлекс у цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "Статевий",
            "Міостатичний",
            "Травний",
            "Орієнтувальний",
            "Захисний"
        ],
        "answer": "Захисний"
    },
    "23": {
        "question": "Жінка літнього віку перенесла сильний стрес. У крові різко збільшилась \nконцентрація адреналіну і норадреналіну. Які ферменти каталізують процес \nінактивації катехоламінів?  ",
        "options": [
            "Пептидази",
            "Карбок силаза",
            "Глікозидази",
            "Тирозиназа",
            "Моноамінооксидази"
        ],
        "answer": "Моноамінооксидази"
    },
    "24": {
        "question": "Жінка 35 -ти років розпочала голодування. Депо яких поживних речовин \nвикористовується у початковий період голодування і як при цьому \nзмінюється дихальний коефіцієнт (ДК)?  \n",
        "options": [
            "Білки, ДК наближається до 1",
            "Вуглеводи, ДК наближається до 1",
            "Жири, ДК наближається до 0,85",
            "Жири, ДК наближається до 0,72",
            "Білки, ДК наближається до 0,7"
        ],
        "answer": "Вуглеводи, ДК наближається до 1"
    },
    "25": {
        "question": "Жінка 37 -ми років звернулася до гінеколога з приводу запального \nпроцесу піхви, який супроводжується свербінням та пінистими виділ еннями. \nБаканаліз встановив наявність трихомонадної інфекції. Який засіб найбільш \nефективний у даному випадку?  \n",
        "options": [
            "Метронідазол",
            "Ністатин",
            "Нітроксолін",
            "Ампіцилін",
            "Еритроміцин"
        ],
        "answer": "Метронідазол"
    },
    "26": {
        "question": "Який біоелемент входить до складу цього вітаміну?  \n",
        "options": [
            "Кобальт",
            "Цинк",
            "Залізо",
            "Магній",
            "Молібден"
        ],
        "answer": "Кобальт"
    },
    "27": {
        "question": "З метою ранньої діагностики вагітності досліджується сеча жінки. \nЗ'явлення яких гормонів в сечі вірогідно свідчить про вагітність?  \n",
        "options": [
            "Хоріонічний гонадотропін",
            "Прогестерон",
            "17-бета -естрадіол",
            "Естріол",
            "Тестостерон"
        ],
        "answer": "Хоріонічний гонадотропін"
    },
    "28": {
        "question": "Лікар -дослідник у складі альпіністської експедиції піднявся у базовий \nтабір, розташований на висоті 5000 м. На 3 -й день  перебування у нього \nз'явилися ознаки гірської хвороби: задишка, головний біль, втрата апетиту, \nзагальна слабкість, ціаноз. Який  тип гіпоксії  має  місце  в цьому  випадку ? \n",
        "options": [
            "Гіпоксична",
            "Гемічна",
            "Циркуляторна",
            "Тканинна",
            "Дихальна"
        ],
        "answer": "Гіпоксична"
    },
    "29": {
        "question": "Локальне порушення кровопостача ння міокарда призвело до порушення \nу клітинах синтезу АТФ та до припинення роботи натрій -калієвих насосів. \nНайбільш ймовірним наслідком цього буде така зміна потенціалу спокою \nклітин:  \n",
        "options": [
            "Зникнення",
            "Несуттєве  зменшення",
            "Відсутність  змін",
            "Суттєве  зменшення",
            "Збільшення"
        ],
        "answer": "Зникнення"
    },
    "30": {
        "question": "Людина довгий час проживала в умовах високогір'я. Які зміни в системі \nкрові будуть у неї?  \n",
        "options": [
            "Збільшення  діаметра  кровоносних  судин",
            "Зниження  кількості  лейкоцитів",
            "Збільшення  кількості  лейкоцитів",
            "Збільшення  кількості  гемоглобіну",
            "Порідшання пульсу"
        ],
        "answer": "Збільшення  кількості  гемоглобіну"
    },
    "31": {
        "question": "Людина застосувала дихальну методику, яка заснована на проведені \nчастого та поверхневого дихання, що супроводжується гіповентиляцією. \nВнаслідок чого при цьому розвивається респіраторний ацидоз?  \n",
        "options": [
            "Надлишку СО2 в крові",
            "Нестачі О2 в крові",
            "Надлишку O2 в крові",
            "Нестачі СО2 в крові"
        ],
        "answer": "Надлишку СО2 в крові"
    },
    "32": {
        "question": "Людина знепритомніла в салоні автомобіля, де тривалий час очікувала \nприятеля при ввімкненому двигуні. В крові у неї знайдено сполуку \nгемоглобіну. Яку саме?  \n",
        "options": [
            "Карбгемоглобін",
            "Дезоксигемоглобін",
            "Метгемоглобін",
            "Карбоксигемоглоб ін",
            "Оксигемоглобін"
        ],
        "answer": "Карбоксигемоглоб ін"
    },
    "33": {
        "question": "Людина отримала електротравму. При цьому струм пройшов крізь \nсерцевий м'яз. Які небезпечні порушення в роботі серця можуть виникнути у \nцій ситуації, що вимагають термінового втручання?  \n",
        "options": [
            "Атріовентрикулярна  блокада",
            "Фібриляція  шлуночків",
            "Тахікардія",
            "Брадикардія",
            "Екстрасистолія"
        ],
        "answer": "Фібриляція  шлуночків"
    },
    "34": {
        "question": "Людина потрапила в ситуацію, що пов’язана з емоційним напруженням. \nУ результаті цього в неї в крові підвищився рівень адреналіну і, як наслідок, \nзбільшилась сила серцевих скорочень. Яким чином адреналін збільшує силу \nсерцевих скорочень?  \n",
        "options": [
            "Знижує тонус блукаючих нервів",
            "Викликає збудження барорецепторів",
            "Впливає на барорецептори",
            "Знижує збудливість клітин -пейсмекерів",
            "Збуджує бета -адренорецепторів"
        ],
        "answer": "Збуджує бета -адренорецепторів"
    },
    "35": {
        "question": "Машиною швидкої допомоги доставлено до приймального відділення \nлікарні людину з гострим отруєнням морфіном. Який із найбільш \nспецифічних антагоністів необхідно застосувати в цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "Пентазоцин",
            "Налоксон",
            "Омнопон",
            "Метацин",
            "Дипіроксим"
        ],
        "answer": "Налоксон"
    },
    "36": {
        "question": "На аутопсії тіла жінки, що хворіла на хронічну дизентерію, в ході \nгістологічн ого дослідження внутрішніх органів в стромі та паренхімі \nміокарда, нирок, в слизовій оболонці шлунка та в сполучній тканині легень \nвиявлені аморфні відкладення фіолетового кольору, що дають позитивну \nреакцію за Коссом. Яке  ускладнення  розвинулося  у хворої ? \n",
        "options": [
            "Амілоїдоз",
            "Дистрофічне  звапніння",
            "Метастатичне  звапніння",
            "Гіаліноз",
            "Метаболічне  звапніння"
        ],
        "answer": "Метастатичне  звапніння"
    },
    "37": {
        "question": "На заняттях з лікувальної фізкультури лікар -фізіотерапент запропонував \nюнакам відхилитися назад і дістати долонями до підлоги. Яка  зв'язка  \nзапобігає  надмірному  розгинанню  хребтового  стовпа ? \n",
        "options": [
            "Передня  поздовжня",
            "Надостьова",
            "Міжпопречна",
            "Жовта",
            "Задня поздовжня"
        ],
        "answer": "Передня  поздовжня"
    },
    "38": {
        "question": "На земній кулі існують території (біогеохімічні середовища) частина \nнаселення яких страждає на ендемічний зоб. Дефіцит якого біоелемента в \nгрунті, воді та харчових продуктах викликає це захворювання?  \n",
        "options": [
            "Залізо",
            "Йод",
            "Мідь",
            "Кобальт",
            "Цинк"
        ],
        "answer": "Йод"
    },
    "39": {
        "question": "На препараті селезінки виявляється судина, стінка якої складається із \nбазальної мембрани з ендотелієм, середня оболонка відсутня, зовнішня \nоболонка зрощена зі сполучнотканинними прошарками селезінки. Що це за \nсудина?  \n",
        "options": [
            "Вена м’язового типу зі слабким розвитком м’язових елементів",
            "Вена безм’язового типу",
            "Артерія м’язового типу",
            "Артерія  еластичного  типу",
            "Артеріола"
        ],
        "answer": "Вена безм’язового типу"
    },
    "40": {
        "question": "На прийом до лікаря прийшов пацієнт дуже високого з росту, з довгими \nтовстими пальцями рук, великою нижньою щелепою і відвислою нижньою \nгубою. Підвищену секрецію якого гормону якої залози можна припустити?  \n",
        "options": [
            "Гормонів кори наднирників",
            "Гормонів щитовидної залози",
            "Соматотропного гормону передньої долі гіпофізу",
            "Гонадотропного гормону передньої долі гіпофізу",
            "Гормонів мозкової речовини наднирників"
        ],
        "answer": "Соматотропного гормону передньої долі гіпофізу"
    },
    "41": {
        "question": "На прийом до терапевта прийшов чоловік 37 -ми років зі скаргами на \nперіодичні інтенсивні больові напади у суглобах великого пальця стопи та їх \nприпухлість. При аналізі сечі встановлено її кислий характер і рожеве \nзабарвлення. З наявністю яких речовин можуть бути пов’язані такі зміни сечі?  \n",
        "options": [
            "Сульфату  магнію",
            "Солей сечової кислоти",
            "Амонієвих солей",
            "Фосфату кальція",
            "Хлоридів"
        ],
        "answer": "Солей сечової кислоти"
    },
    "42": {
        "question": "На розтині тіла померлого виявлено, що вс я права легеня збільшена, \nщільна, на плеврі нашарування фібрину, на розрізі тканина сірого кольору, з \nякої стікає каламутна рідина. Для якого захворювання легенів характерна \nтака картина?  \n",
        "options": [
            "Крупозна пневмонія",
            "Гангрена легені",
            "Фіброзувальний альвеоліт",
            "Вогнище ва пневмонія",
            "Інтерстиціальна  пневмонія"
        ],
        "answer": "Крупозна пневмонія"
    },
    "43": {
        "question": "На розтині тіла чоловіка, який помер на 5 -у добу захворювання черевним \nтифом, виявлені наступні зміни: групові фолікули клубової кишки збільшені, \nповнокровні і виступають над слизовою оболонкою, на їх поверхні ви дно \nборозни та звивини. Гістологічно : повнокров ’я і набряк  тканини , наявність  \nгранульом , які складаються  з великих  клітин  зі світлою  цитоплазмою  і \nмістять  черевнотифозні  палички . Про який період місцевих змін при \nчеревному тифі можна думати?  \n",
        "options": [
            "Стадія  чистих  виразок",
            "Стадія загоєння виразок",
            "Стадія мозкоподібного набухання",
            "Стадія  утворення  виразок",
            "Стадія  некрозу"
        ],
        "answer": "Стадія мозкоподібного набухання"
    },
    "44": {
        "question": "На розтині трупа жінки 63 -х років, що страждала на ревматизм, і \nкомбіновану мітральну ваду, виявлено, що стулки мітрального клапана різко \nпотовщені, зрощені між собою, кам'янистої щільності, під час розрізання \nвизначається хрускіт. Який  патологічний  процес  зумовив  кам 'янисту  \nщільність  клапана  серця ? \n",
        "options": [
            "Гіаліноз",
            "Метастатичне  звапніння",
            "Амілоїдоз",
            "Дистрофічне  звапніння",
            "Метаболічне  звапніння"
        ],
        "answer": "Дистрофічне  звапніння"
    },
    "45": {
        "question": "На розтині хворого, який багато років працював на шахті і помер від \nхрочної легенево серцевої недостатності, виявлено, що легені \nмалоповітряні, значно ущільнені, склерозовані, верхівки емфізематозно змінені, поверхня сіро -чорного кольору, на розрізі тканин а легенів аспідно -\nчорного кольору. Від  якої  хвороби  настала  смерть ? \n",
        "options": [
            "Асбестоз",
            "Алюміноз",
            "Силікоз",
            "Антракоз",
            "Талькоз"
        ],
        "answer": "Антракоз"
    },
    "46": {
        "question": "На слизовій оболонці мигдаликів та м’якого піднебіння виявляються \nбілувато -сірого кольору плівки, які щільно з’єднані з підлеглою тканиною.  \nПри спробі зняти плівку на її місці виникає глибокий дефект тканини. \nВизначити патологічний процес, який виник на слизовій оболонці мигдаликів \nта м’якого піднебіння:  \n",
        "options": [
            "Крупозне  запалення",
            "Змішане  запалення",
            "Дифтеритичне запалення",
            "Гнійне запалення",
            "Серозне зап алення"
        ],
        "answer": "Дифтеритичне запалення"
    },
    "47": {
        "question": "На фельдшерський пункт звернулась жінка з приводу рваної рани правої \nкисті, що була спричинена власними мисливським собакою, який загинув \nчерез 5 днів від сказу. Які препарати потрібно викоритстати для \nпрофілактики сказу у вкушеної жінки?  \n",
        "options": [
            "Антирабічна вакцинаантирабічний імуноглобулін",
            "Антибіотики",
            "Інтерферон",
            "Вакцина БЦЖантибіотики",
            "Антирабічна сироваткаантибіотики"
        ],
        "answer": "Антирабічна вакцина антирабічний імуноглобулін Вакцина БЦЖ антибіотики Антирабічна сироватка антибіотики"
    },
    "48": {
        "question": "Обмеження споживання води призвело до зневоднення організму. Який \nмеханізм активується за цих умов для збереження води в ор ганізмі?  \n",
        "options": [
            "Збільшення  секреції  соматостатину",
            "Збільшення секреції альдостерону",
            "Збільшення секреції вазопресину",
            "Зменшення секреції вазопресину",
            "Зменшення секреції альдостерону"
        ],
        "answer": "Збільшення секреції вазопресину"
    },
    "49": {
        "question": "Офтальмолог з діагностичною метою (розширення зіниць для огляду \nочного дна) вик ористав 1% розчин мезатону. Мідріаз, викликаний \nпрепаратом, обумовлений:  \n",
        "options": [
            "Активацією М -холінорецепторів",
            "Активацією а2 -адренорецепторів",
            "Активацією Р1 -адренорецепторів",
            "Активацією а1 -адренорецепторів",
            "Блокадою а1 -адренорецепторів"
        ],
        "answer": "Активацією а1 -адренорецепторів"
    },
    "50": {
        "question": "Пацієнтці 68 -ми років з туберкульозом легень призначено антибіотик, \nприйом якого може викликати забарвлення сечі та сльозної рідини в \nчервоний колір. Назвіть  його : \n",
        "options": [
            "Етіонамід",
            "Амоксиклав",
            "Тетрациклін",
            "Етамбутол",
            "Рифампіцин"
        ],
        "answer": "Рифампіцин"
    },
    "51": {
        "question": "Пацієнт 64 -х років має гостру серцеву недостатність, артеріальний тиск - \n80/60 мм рт.ст, добовий діурез - 530 мл, істотно збільшену концентрацію \nсечовини та креатиніну в крові. Назвіть  патогенетичний  механізм  розвитку  \nазотемії  та олігурії : \n",
        "options": [
            "Зменьшення  фільтраційного  тиску  в нирках",
            "Зменьшення  об'єму циркулюючої  крові",
            "Збільшення продукції вазопресину",
            "Гіпернатрійемія",
            "Спазм приносних артеріол клубочка"
        ],
        "answer": "Зменьшення  фільтраційного  тиску  в нирках"
    },
    "52": {
        "question": "Під дією УФ -опромінення та інших факторів можуть відбуватися зміни в \nструктурі ДНК.  Репарація молекули  ДНК досягається узгодженою дією всіх \nнаступних ферментів, ЗА ВИНЯТКОМ  \n",
        "options": [
            "ДНК -полімераза",
            "ДНК -лігаза",
            "Ендонуклеаза",
            "Аміноацил -тРНК -синтетаза",
            "ДНК -глікозидаза"
        ],
        "answer": "Аміноацил -тРНК -синтетаза"
    },
    "53": {
        "question": "Під час гістологічного дослідження щитоподібної залози, видаленої в ході \nоперації, виявлена деструкція й атрофія фолікулів, дифузна лімфоцитарна \nінфільтрація з формуванням лімфоїдних фолікулів у стромі. До  якої  групи  \nзахворювань  належить  цей тиреоідіт ? \n",
        "options": [
            "Інфекційно -алергічних",
            "Бактеріальних",
            "Аутоімуних",
            "Вірусних",
            "Викликаних фізичними факторами"
        ],
        "answer": "Аутоімуних"
    },
    "54": {
        "question": "Яка анемія найімовірніша у цього пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Аплас тична",
            "B12 фолієводефіцитна",
            "Залізодефіцитна",
            "Гемолітична",
            "Сидеробластна"
        ],
        "answer": "Залізодефіцитна"
    },
    "55": {
        "question": "Під час розтину тіла жінки, яка померла внаслідок пухлинної дисемінації \nмуцинозної цистаденокарциноми та тривалий час мала вимушене \nположення в ліжку, були знайдені великі ділянки н екрозу шкіри та підлеглих \nм’яких тканин крижової ділянки. Яка  форма  некрозу  має  місце  у даному  \nвипадку ? \n",
        "options": [
            "Секвестр",
            "Пролежень",
            "Воскоподібний (ценкеровський) некроз",
            "Сирнистий некроз",
            "Інфаркт"
        ],
        "answer": "Пролежень"
    },
    "56": {
        "question": "Після травматичного ураження промежини у потерпілого спостерігається \nнетримання сечі. Який м'яз був травмований?  \n",
        "options": [
            "Поверхневий поперечний м'яз промежини",
            "Зовнішній стискач сечівника",
            "Внутрішній стискач відхідника",
            "Сіднично -печеристий м'яз",
            "Глибокий поперечний м'яз промежини"
        ],
        "answer": "Зовнішній стискач сечівника"
    },
    "57": {
        "question": "Після травми печінки у хворого з'явились симптоми отруєння аміаком за \nтипом печінкової коми. Як аміак діє на енергозабезпечення ЦНС?  \n",
        "options": [
            "Інактивація ферментів дихального ланцюга",
            "Інгібування окисного фосфорилювання",
            "Гальмування гліколізу",
            "Блокування ЦТК внаслідок зв'язування альфа -кетоглутарату",
            "Гальмування  бета -окисления  жирних  кислот"
        ],
        "answer": "Блокування ЦТК внаслідок зв'язування альфа -кетоглутарату"
    },
    "58": {
        "question": "Після тривалого вживання одного з лікарських препаратів у хворого \nрозвинулась підвищена чутливість до простудних захворювань. Який з \nвказаних нижче лікарських засобів міг сприяти зниженню ім унітету?  \n",
        "options": [
            "Резерпін",
            "Настойка  женьшеню",
            "Сустак -форте",
            "Клофелін",
            "Преднізолон"
        ],
        "answer": "Преднізолон"
    },
    "59": {
        "question": "Подразнення правого блукаючого нерва спричинило різке сповільнення \nатріовентрикулярного проведення. На  ЕКГ при цьому  буде  подовжений : \n",
        "options": [
            "Зубець  T",
            "Комплекс  QRST",
            "Інтервал  R-R",
            "Зубець  P",
            "Інтервал  P-Q"
        ],
        "answer": "Інтервал  P-Q"
    },
    "60": {
        "question": "Потерпілий обробляв рослини розчином речовини з інсектицидною дією \nбез індивідуальних засобів захисту. Через деякий час у нього почалося \nсильне виділення слини, поту, сльоз, болі у животі, понос. При огляді \nвиявлено міоз. Речовина, що вик ликала отруєння, належить до групи:  \n",
        "options": [
            "Н-холіноміметики",
            "Солі міді",
            "Нітрати",
            "Органічни сполуки хлору",
            "Антихолінестеразні  засоби"
        ],
        "answer": "Антихолінестеразні  засоби"
    },
    "61": {
        "question": "При гістологічному дослідженні щитовидної залози, видаленої при \nоперації, виявлена деструкція та атрофія фолікулів, дифузна лімфоцитарна \nінфільтрація з формуванням лімфоїдних фолікулів у стромі. До  якої  групи  \nзахворювань  належить  цей тиреоідіт ? \n",
        "options": [
            "Вірусних",
            "Бактеріальних",
            "Аутоімуних",
            "Викликаних фізичними факторами",
            "Інфекційно -алергічних"
        ],
        "answer": "Аутоімуних"
    },
    "62": {
        "question": "При деяких гельмінтозах людина може сама виявити гельмінта, оскільки \nзрілі членики збудника можуть активно виповзати з ануса людини Це \nхарактерно для:  \n",
        "options": [
            "Теніаринхозу",
            "Ехінококозу",
            "Теніозу",
            "Дифілоботріозу",
            "Гіменолепідозу"
        ],
        "answer": "Теніаринхозу"
    },
    "63": {
        "question": "При дослідженні амніотичної рідини, одержаної при амніоцентезі \n(прокол амніот ичної оболонки), виявлені клітини, ядра яких містять статевий \nхроматин (тільце Барра). Про що із зазначеного це може свідчити?  \n",
        "options": [
            "Генетичні порушення в розвитку плода",
            "Трисомія",
            "Поліплоїдія",
            "Розвиток плода чоловічої статі",
            "Розвиток  плода  жіночої  статі"
        ],
        "answer": "Розвиток  плода  жіночої  статі"
    },
    "64": {
        "question": "При дослідженні людини у вертикальній позі встановлено, що в \nальвеолах верхівок легень парціальний тиск кисню складає 140 мм рт. ст. Що  \nє причиною  цього ? \n",
        "options": [
            "Перфузія  переважає  над вентиляцією",
            "Перфузія  і вентиляція  врівноважені",
            "Вентиляція  переважає  над перфузією",
            "Вентиляція  відсутня"
        ],
        "answer": "Вентиляція  переважає  над перфузією"
    },
    "65": {
        "question": "При кесаревому розтині у хворої 32 -х років, внаслідок сильної кровотечі і \nнеможливості її зупинити, оператор вимушений був видалити матку. За  \nрахунок  яких  судин  здійснюється  кровопостачання  матки ? \n",
        "options": [
            "Arteria pudenda interna",
            "Arteria uterina",
            "Arteria clitoralis",
            "Arteria sacralis lateralis",
            "Arteria obruratoria"
        ],
        "answer": "Arteria uterina"
    },
    "66": {
        "question": "При мікроскопічному дослідженні легені недоношеної дитини виявлено \nспадіння стінок альвеол через відсутність сурфактанту. Вкажіть, з \nпорушенням розвитку яких клітин стінки альве оли це пов’язано?  \n",
        "options": [
            "Фібробластів",
            "Секреторних  клітин",
            "Альвеолоцитів  II типу",
            "Альвеолоцитів  I типу",
            "Альвеолярних  макрофагів"
        ],
        "answer": "Альвеолоцитів  II типу"
    },
    "67": {
        "question": "При обстеженні лікар встановив, що дисфункція кори головного мозку \nпацієнта викликана ураженням мережі нейронів мозкового стовбура, яка \nпідтримувала активність кори великих півкуль. Які  структури  мозку  уражено ? \n",
        "options": [
            "Ретикулярна  формація",
            "Хвостаті  ядра",
            "Ядра мозочка",
            "Базальні ядра",
            "Ядра гіпоталамусу"
        ],
        "answer": "Ретикулярна  формація"
    },
    "68": {
        "question": "При обстеженні людини встановлено, що хвилинний об'єм серця \nдорівнює 3500 мл, систолічний об'єм - 50 мл. Якою є у людини частота \nсерцевих скорочень?  \n",
        "options": [
            "70 скорочень за хвилину",
            "50 скорочень за хвилину",
            "60 скорочень за хвилину",
            "90 скорочеть за хвилину",
            "80 скорочень за хвили"
        ],
        "answer": "70 скорочень за хвилину"
    },
    "69": {
        "question": "При обстеженні хворого на гемофілію виявлено зміну певних показників \nкров і. Яка з перерахованих ознак відповідає цьому захворюванню?  \n",
        "options": [
            "Еозинофілія",
            "Час згортання крові вповільнений",
            "Еритроцитоз",
            "Тромбоцитопенія",
            "Афібриногенемія"
        ],
        "answer": "Час згортання крові вповільнений"
    },
    "70": {
        "question": "При підйомі в гори  у альпініста розвинулась ейфорія, головний біль, \nзапаморочення, серцебиття, задишка, яка чергувалася з апное. Яке \nпорушення кислотно -основного стану розвинулося у альпініста?  \n",
        "options": [
            "Негазовий ацидоз",
            "Метаболічний алкалоз",
            "Газовий алкалоз",
            "Газовий ацидоз",
            "Негазовий алкалоз"
        ],
        "answer": "Газовий алкалоз"
    },
    "71": {
        "question": "При підйомі пішки на 5 -й поверх у людини підвищився артеріальний тиск. \nПричиною є збільшення:  \n",
        "options": [
            "Хвилинного об’єму крові",
            "В’язкості крові",
            "Об’єму циркулюючої крові",
            "Кількості функціонуючих капілярів",
            "Вмісту іонів в плазмі крові"
        ],
        "answer": "Хвилинного об’єму крові"
    },
    "72": {
        "question": "При проведенні о перативного втручання на шиї хірургу потрібно виділити \nзовнішню сонну артерію. Що є анатомічним орієнтиром для встановлення \nмісця початкого відділу вказаної судини в ділянці шиї?  \n",
        "options": [
            "Кут нижньої  щелепи",
            "Нижній край щитоподібного хряща",
            "Яремна вирізка",
            "Місце початку груднинно -ключично -соскоподібного м’яза",
            "Верхній  край  щитоподібного  хряща"
        ],
        "answer": "Верхній  край  щитоподібного  хряща"
    },
    "73": {
        "question": "При розтині, померлого від чуми хворого, на фоні геморагічного \nсиндрому знайден геморагічний некроз шкіри стегна, лимфангіт, паховий \nгеморагічний лімфаденіт. Назвіть  фор му чуми . \n",
        "options": [
            "Геморагічна",
            "Бубонна",
            "Первинно -легенева",
            "Шкірно -бубонна",
            "Первинно -септична"
        ],
        "answer": "Шкірно -бубонна"
    },
    "74": {
        "question": "При складних методах фарбування виявляють особливості хімічного \nскладу бактеріальної клітини або наявність певних структур. Який з \nперерахованих методів фарбування є основним та найчастіше вживаним?  \n",
        "options": [
            "Грама",
            "Леффлера",
            "Ціля -Нельсона",
            "Романовського -Гімзи",
            "Ожешко"
        ],
        "answer": "Грама"
    },
    "75": {
        "question": "При тривалому використанні одного з гормональних препаратів у \nхворого виявлено ознаки остеопорозу, ерозії слизової шлунка, \nгіперглікемію, зменьшення рівня АКТГ в  крові. Препарат якої групи гормонів \nміг викликати ці явища?  \n",
        "options": [
            "Кальцитоніну",
            "Йодовмісних гормонів",
            "Глюкокортикоїдів",
            "Мінералокортикоїдів",
            "Статевих гормонів"
        ],
        "answer": "Глюкокортикоїдів"
    },
    "76": {
        "question": "Психологічне дослідження встановило: у людини добра здатність швидко \nпристосовуватися до нового оточ ення, добра пам’ять, емоційна стійкість, \nвисока працездатність. Найімовірніше , ця людина : \n",
        "options": [
            "Меланхолік",
            "Сангвінік",
            "Флегматик з елементами меланхоліка",
            "Холерик",
            "Флегматик"
        ],
        "answer": "Сангвінік"
    },
    "77": {
        "question": "Реалізація загального адаптаційного синдрому здійснюється переважно \nчерез нейроендокринну систему. Якій з ланок цієї системи належить \nпровідна роль у патогенезі реакції, що розвішається?  \n",
        "options": [
            "Гіпофізарно -адреногенітальна",
            "Гіпофізарно -тиреоїдна",
            "Гіпофізарно -адреналова",
            "Гіпофізарно -інсулярна",
            "Гіпофізарно -юкстагломерулярна"
        ],
        "answer": "Гіпофізарно -адреналова"
    },
    "78": {
        "question": "Робітник тв аринницької ферми гостро захворів і при наростаючих \nявищах інтоксикації помер. При розтині тіла встановлено: селезінка \nзбільшена, в’яла, на розрізі темно -вишневого кольору, зішкріб пульпи \nрясний. М’які мозкові оболонки на склепінні та основі мозку набрякл і, \nпросякнуті кров’ю, мають темно -червоний колір (\"шапочка кардинала\"). \nМікроскопічно: серозно -геморагічне запалення оболонок і тканин головного \nмозку з руйнуванням стінок дрібних судин. Який найбільш імовірний діагноз?  \n",
        "options": [
            "Туляремія",
            "Бруцельоз",
            "Сибірка",
            "Чума",
            "Холера"
        ],
        "answer": "Сибірка"
    },
    "79": {
        "question": "Розпад глікогену в печінці стимулюється адреналіном. Який вторинний \nмесенджер (посередник) утворюється при цьому в гепатоцитах?  \n",
        "options": [
            "ц-АМФ",
            "Триацилгліцерол",
            "NO",
            "ц-ГМФ",
            "СО"
        ],
        "answer": "ц-АМФ"
    },
    "80": {
        "question": "Скорочення поперечно -посмугованих м'язів неможливе без кальцію. Яку \nроль відіграє цей іон в утворенні актино -міозинових містків?  \n",
        "options": [
            "З'єднується  з холінорецептором",
            "З'єднується  з адренорецепторами",
            "З'єднується  з тропоніном",
            "З'єднується  з серотоніновими  рецепторами",
            "З'єднується  з гістаміновими  рецепторами"
        ],
        "answer": "З'єднується  з тропоніном"
    },
    "81": {
        "question": "У відділення реанімації поступив хворий після ДТП з однобічним \nпневмотораксом. Який  вид дихання  спостерігається  у даному  випадку ? \n",
        "options": [
            "Поверхневе  рідке",
            "Поверхневе  часте",
            "Поверхневе",
            "Глибоке  часте",
            "Асфіктичне"
        ],
        "answer": "Поверхневе  часте"
    },
    "82": {
        "question": "У 18-річної дівчини в сільському району Індії розвинулася профузна діарея \nз втратою рідини до 8 літрів на добу. Який з наведених нижче \nмікроорганізмів може бути збудником захворювання?  \n",
        "options": [
            "Campylobacter jejuni",
            "Ентеропатогенна  Escherichia coli",
            "Vibrio cholerae",
            "Salmonella typhi",
            "Shigella dysenteriae"
        ],
        "answer": "Vibrio cholerae"
    },
    "83": {
        "question": "У гістопрепараті визначається о рган, що складається із сірої та білої \nречовини. Сіра речовина розташовується на периферії і має 6 шарів: \nмолекулярний, зовнішній зернистий, пірамідний, внутрішній зернистий \nгангліонарний і шар поліморфних клітин. Визначте утворення, якому \nналежать дані мо рфологічні ознаки.  \n",
        "options": [
            "Спинний мозок",
            "Спинномозковий  вузол",
            "Мозочок",
            "Довгастий  мозок",
            "Кора великих півкуль"
        ],
        "answer": "Кора великих півкуль"
    },
    "84": {
        "question": "У 12 -річного хлопчика в сечі виявлено високий вміст усіх амінокислот \nаліфатичного ряду. При цьому відзначена найвища екскреція цистину та \nцистеїну. Крім того, УЗД нирок показало наявність каменів у них. Виберіть \nможливу патологію:  \n",
        "options": [
            "Хвороба Хартнупа",
            "Фенілкетонурія",
            "Цистинурія",
            "Алкаптонурія",
            "Цистит"
        ],
        "answer": "Цистинурія"
    },
    "85": {
        "question": "У дитини, яка часто хворіє на ангіни і фарингіти, відзначається збільшення \nлімфовузлів та селезінки. Зовнішній вигляд характеризується пастозністю і \nблідістю, м’язова тканина розвинена слабко. У крові спостерігається \nлімфоцитоз. Як називається такий вид діатезу?  \n",
        "options": [
            "Нервово -артритичний",
            "Ексудативно -катаральний",
            "Астенічний",
            "Геморагічний",
            "Лімфатико -гіпопластичний"
        ],
        "answer": "Лімфатико -гіпопластичний"
    },
    "86": {
        "question": "У дівчинки 6 -ти років виражені ознаки гемолітичної анемії. При \nбіохімічному аналізі еритроцитів встановлено дефіцит ферменту глюкозо -6-\nфосфатдегідрогенази. Порушення якого метаболічного процесу відіграє \nголовну роль у розвитку цієї патології?  \n",
        "options": [
            "Тканинног о дихання",
            "Пентозофосфатного  шляху",
            "Глюконеогенезу",
            "Окисного  фосфорилювання",
            "Анаеробного  гліколізу"
        ],
        "answer": "Пентозофосфатного  шляху"
    },
    "87": {
        "question": "У дівчинки  6-ти років  пастозність  повік , губ, шиї, слизової  оболонки  язика  \nвиникла  після  того , як вона  з'їла апельсин . Раніше на апельсини виникали \nвисипання на шкірі, свербіння. Який патогенетичний механізм являється \nпровідним у розвитку набряку у дівчинки?  \n",
        "options": [
            "Підвищення гідростатичного тиску крові в капілярах",
            "Зниження  онкотичного  тиску  крові",
            "Підвищення  онкотичного  тиску  тканинної  рідини",
            "Підвищення  проникливості  капілярів",
            "Порушення  лімфовідтоку"
        ],
        "answer": "Підвищення  проникливості  капілярів"
    },
    "88": {
        "question": "У збудливій  клітині  заблокували  іонні  канали , внаслідок  чого  клітина  з \nчасом  повністю  втратила  потенціал  спокою . Які канали  заблокували ? \n",
        "options": [
            "Калієві  та натрієві",
            "Калієві",
            "Кальцієві",
            "Хлорні",
            "Натрієві"
        ],
        "answer": "Калієві"
    },
    "89": {
        "question": "У збудливій  клітині  заблокували  іонні  канали . Це не змінило суттєво рівень \nпотенціалу спокою, але клітина втратила здатність до генерації ПД. Які \nканали заблокували?  \n",
        "options": [
            "Натрієві та калієві",
            "Кальцієві",
            "Калієві",
            "Натрієві",
            "Хлорні"
        ],
        "answer": "Натрієві"
    },
    "90": {
        "question": "У зоопарк  доставлені антилопи з Африки. В їх крові виявлено \nTrypanosoma brucei gambiens. Чи представляють ці тварини епідеміологічну \nнебезпеку:  ",
        "options": [
            "Епідеміологічної небезпеки немає",
            "Небезпека  тільки  для хижаків",
            "Небезпека для домашніх тварин і людини",
            "Небезпека  тільки  для людини",
            "Небезпека для інших антилоп"
        ],
        "answer": "Епідеміологічної небезпеки немає"
    },
    "91": {
        "question": "У жінки під час мейозу відбулося порушення розходження аутосом. \nУтворилася яйцеклітина з зайвою 18 -ю хромосомою. Яйцеклітина \nзапліднюється нормальним сперматозооном. У майбутньої дитини буде \nсиндром:  \n",
        "options": [
            "Дауна",
            "Шерешевського -Тернера",
            "Клайнфельтера",
            "Едвардса",
            "Патау"
        ],
        "answer": "Едвардса"
    },
    "92": {
        "question": "У жінки  років , хворої  на злоякісну  пухлину  молочної  залози , лікар  виявив  \nзбільшення  регіонарних  лімфатичних  вузлів . Яка група вузлів підлягає \nураженню при даній патології в першу чергу ?  \n",
        "options": [
            "Діафрагмальні  вузли",
            "Шийні  вузли",
            "Пахвинні  вузли",
            "Ліктьові  вузли",
            "Пахвові  вузли"
        ],
        "answer": "Пахвові  вузли"
    },
    "93": {
        "question": "У жінки  35 років , яка протягом  3 місяців  обмежувала  кількість  продуктів  у \nхарчовому  раціоні , спостерігається  зменшення  маси  тіла , погіршення  \nфізичного  стану  та розумової  діяльності , з’явилися  набряки . Дефіцит  яких  \nхарчових  речовин  міг призвести  до таких  змін ? \n",
        "options": [
            "Вітамінів",
            "Білків",
            "Мікроелементів",
            "Вуглеводів",
            "Жирів"
        ],
        "answer": "Білків"
    },
    "94": {
        "question": "У жінки 62 -х років розвинулася катаракта (помутніння кришталику) на \nфоні цукрового діабету. Вкажіть, який тип модифікації білків має місце при \nдіабетичній катаракті:  \n",
        "options": [
            "Фосфорилювання",
            "Глікозилювання",
            "Обмежений  протеоліз",
            "АДФ -рибозилювання",
            "Метилювання"
        ],
        "answer": "Глікозилювання"
    },
    "95": {
        "question": "У жінки , що тривало  приймала  антибіотики  з приводу  кишкової  інфекції , \nрозвинулося  ускладнення  з боку  слизової  порожнини  рота  у вигляді  \nзапального  процесу  і білого  нальоту , у якому  при бактеріологічному  \nдослідженні  були  виявлені  дріжджеподібні  грибки  Candida  albicans . Який  з \nперерахованих  препаратів  показаний  для лікування  цього  ускладнення ? \n",
        "options": [
            "Флуконазол",
            "Фуразолідон",
            "Поліміксин",
            "Бісептол",
            "Тетрациклін"
        ],
        "answer": "Флуконазол"
    },
    "96": {
        "question": "У клініку госпіталізований хворий з отруєнням. Встановлено, що в печінці \nпорушені механізми детоксикації. Які з органел гепатоцитів в першу чергу \nобумовили цей стан?  \n",
        "options": [
            "Рибосоми",
            "Агранулярна  ендоплазматична  сітка",
            "Мітохондрії",
            "Комплекс  Гольджі",
            "Гранулярна ендоплазматична сітка"
        ],
        "answer": "Агранулярна  ендоплазматична  сітка"
    },
    "97": {
        "question": "У клініку госпіталізовано хворого з діагнозом карцинома кишечника. Для \nбільшості карцином характерна підвищена продукція і секреція серотоніну. \nВідомо, що ця речовина утворюється з триптофану в ході реакції:  \n",
        "options": [
            "Трансамінування",
            "Декарбоксилювання",
            "Дезамінування",
            "Утворення  парних  сполук",
            "Мікросомальне окиснення"
        ],
        "answer": "Декарбоксилювання"
    },
    "98": {
        "question": "У клініці хворому було пересаджено нирку. Які з перелічених клітин \nімунної системи можуть безпосередньо впливати на клітини тра нсплантата?  \n",
        "options": [
            "T-кілери",
            "Тимоцити",
            "Плазмобласти",
            "Плазматичні  клітини",
            "T-хелпери"
        ],
        "answer": "T-кілери"
    },
    "99": {
        "question": "У клітину потрапив вірус грипу. Трансляція при біосинтезі вірусного білка \nв клітині буде здійснюватися:  \n",
        "options": [
            "У клітинному  центрі",
            "У лізосомах",
            "У ядрі",
            "На полірибосомах",
            "На каналах  гладкої  ендоплазматичної  сітки"
        ],
        "answer": "На полірибосомах"
    },
    "100": {
        "question": "У людини  внаслідок  хронічного  захворювання  печінки  суттєво  порушена  \nїї білковосинтезуюча  функція . До зменшення  якого  параметру  гомеостазу  це \nпризведе ? \n",
        "options": [
            "РН",
            "Онкотичний  тиск  плазми  крові",
            "Гематокритний  показник",
            "Щільність  крові",
            "Осмотичний тиск"
        ],
        "answer": "Онкотичний  тиск  плазми  крові"
    },
    "101": {
        "question": "Унітіол є антидотом і застосовується, зокрема, при отруєннях солями \nважких металів. Як називається такий тип взаємодії лікарських речовин?  \n",
        "options": [
            "Фізичний антагонізм",
            "Хімічний  антагонізм",
            "Неконкурентний  антагонізм",
            "Фізіологічний  антагоні зм",
            "Синергоантагонізм"
        ],
        "answer": "Хімічний  антагонізм"
    },
    "102": {
        "question": "У обстежуваного визначили дихальний об'єм (500 мл), частоту дихання \n(15 за хвилину), об'єм мертвого простору (100 мл). Скільки повітря пройде у \nнього за хвилину через альвеоли?  \n",
        "options": [
            "7500 мл",
            "9000 мл",
            "7400 мл",
            "1500 мл",
            "6000 мл"
        ],
        "answer": "6000 мл"
    },
    "103": {
        "question": "У пацієнта перфоративна виразка передньої стінки шлунка. В яке похідне \nочеревини потрапить вміст шлунка?  \n",
        "options": [
            "Передшлункова  сумка",
            "Правий  брижовий  синус",
            "Печінкова  сумка",
            "Лвий  брижовий  синус",
            "Чепцева сумка"
        ],
        "answer": "Передшлункова  сумка"
    },
    "104": {
        "question": "У п’ятимісячної дівчинки виявлено застійні явища у лег енях. При \nобстеженні виявлено зв’язок між висхідною аортою та легеневою артерією, що в нормі спостерігається у деяких земноводних і плазунів. Назвіть цю \nприроджену ваду розвитку:  \n",
        "options": [
            "Незрощення боталової протоки",
            "Розвиток  правої  дуги  аорти",
            "Транспозиція  магістральних  судин",
            "Дефект  міжшлуночкової  перегородки",
            "Дефект  міжпередсердної  перегородки"
        ],
        "answer": "Незрощення боталової протоки"
    },
    "105": {
        "question": "У результаті радіаційного випромінювання ушкоджені стовбурові \nгемопоетичні клітини. Утворення яких клітин сполучної тканини буде \nпорушено?  \n",
        "options": [
            "Макрофаги",
            "Меланоцити",
            "Адіпоцити",
            "Періцити",
            "Фібробласти"
        ],
        "answer": "Макрофаги"
    },
    "106": {
        "question": "У фермера, що має стадо кіз, спостерігається лихоманка неясного \nпоходження. Наймовірніше , збудником  захворювання  є: \n",
        "options": [
            "pallidum",
            "Clostridium  novyi",
            "Brucella  melitensis",
            "",
            "aureus"
        ],
        "answer": "Brucella  melitensis"
    },
    "107": {
        "question": "У хворого виявлена серповидноклітинна анемія. Заміна якої \nамінокислоти в поліпептидному ланцюгу Hb на валін призводить до цього \nзахворювання?  \n",
        "options": [
            "Аспарагінової  кислоти",
            "Глутамінової  кислоти",
            "Аргініну",
            "Треоніну",
            "Лецину"
        ],
        "answer": "Глутамінової  кислоти"
    },
    "108": {
        "question": "У хворого виявлено порушення периферичного кровоо бігу, основою \nякого є обмеження припливу артеріальної крові. При цьому має місце \nзбліднення даної ділянки, зниження місцевої температури. Це обумовлене:  \n",
        "options": [
            "Сладж -феноменом",
            "Венозною гіперемією",
            "Лімфостазом",
            "Ішемією",
            "Артеріальною  гіперемією"
        ],
        "answer": "Ішемією"
    },
    "109": {
        "question": "У хворого  внаслідок  отруєння  сулемою  розвинулася  гостра  ниркова  \nнедостатність , перебіг  якої  включав  4 стадії : перша  - початкова , друга  - \nолігоанурії , четверта  - одужання . Як називається  третя  стадія  гострої  \nниркової  недостатності ? \n",
        "options": [
            "Гемодинамічна",
            "Метаболічна",
            "Патохімічна",
            "Ішемічна",
            "Поліурична"
        ],
        "answer": "Поліурична"
    },
    "110": {
        "question": "У хворого впродовж 10 -ти днів має місце підвищена температура, напади \nхарактерного кашлю. Лікар призначив посів слизу з носоглотки на \nсередовище казеїнова -вугільний агар. Який мікроорганізм передбачається \nвиявити?  \n",
        "options": [
            "Паличку коклюшу",
            "Лістерію",
            "Палочка  інфлюенци",
            "Клебсієла",
            "Стафілокок"
        ],
        "answer": "Паличку коклюшу"
    },
    "111": {
        "question": "У хворого діагностовано паразитарне захворювання, яке \nсупроводжується клінічною картиною В12 -фолієводефіцитної анемії. Який \nгельмінт спричинив дане захворювання?  \n",
        "options": [
            "Taenia solium",
            "Hymenoleps is nana",
            "Fasciola hepatica",
            "Taeniarhynchus saginatus",
            "Diphyllobothrium latum"
        ],
        "answer": "Diphyllobothrium latum"
    },
    "112": {
        "question": "У хворого  з підозрою  на озену  з носоглотки  були  виділені  грамнегативні  \nпалички , які утворювали  капсулу  на поживному  середовищі . Які \nмікроорганізми  спричинили  хворобу ? \n",
        "options": [
            "Клебсієли",
            "Сальмонели",
            "Мікоплазми",
            "Шигели",
            "Хламідії"
        ],
        "answer": "Клебсієли"
    },
    "113": {
        "question": "У хворого  зі скаргами  на полідіпсію , поліфагію , поліурію  визначили  \nвисокий  рівень  глюкози  крові  і наявність  її у сечі . Яке захворювання  можна  \nприпустити ? ",
        "options": [
            "Інсулінома",
            "Акромегалія",
            "Хвороба  Адісона",
            "Цукровий  діабет",
            "Нецукровий діабе т"
        ],
        "answer": "Цукровий  діабет"
    },
    "114": {
        "question": "У хворого на малярію після вживання протималярійного препарату \nпримахіну розвинулася гемолітична анемія. Спадкова недостатність якого \nферменту в еритроцитах спостерігається при цьому?  \n",
        "options": [
            "Тріозофосфатізомераза",
            "Фосфофруктокіназа",
            "Глюкозо -6-фосфатдегідрогеназа",
            "Фруктозо -1-фосфатальдолаза",
            "Ліпаза"
        ],
        "answer": "Глюкозо -6-фосфатдегідрогеназа"
    },
    "115": {
        "question": "У хворого на цукровий діабет виникла значна спрага, дисфагія та \nпорушення психічної діяльності. Який тип розладів водно -електролітного \nбалансу характеризує поява вказаних ознак?  \n",
        "options": [
            "Гідрата ція ізоосмотична",
            "Дегідратація  гіперосмотична",
            "Дегідратація  гіпоосмотична",
            "Гідратація  гіпоосмотична",
            "Дегідратація ізоосмотична"
        ],
        "answer": "Дегідратація  гіперосмотична"
    },
    "116": {
        "question": "У хворого на цукровий діабет з’явився різкий біль у правій стопі. \nОб’єктивно: великий палець стопи чорного кольору, тканини стопи набряклі, \nосередки відшарування епідермісу, виділення з неприємним запахом. Яка \nклініко -морфологічна форма некрозу розвинулася в хворого?  \n",
        "options": [
            "Інфаркт",
            "Пролежень",
            "Гангрена  суха",
            "Секвестр",
            "Гангрена  волога"
        ],
        "answer": "Гангрена  волога"
    },
    "117": {
        "question": "У хворого  з гнійничковими  ураженнями  шкіри  виділений  збудник , який  \nна кров ’яному  агарі  утворює  жовті  колонії  округлої  форми , середніх  \nрозмірів , оточені  зоною  гемолізу . У мазках  з колоній - коки, розташовані \nскупченнями неправильної форми, грампозитивні. Виділена культура \nоксидазо - і каталазопозитивна, ферментує маніт, синтезує плазмокоагулазу. \nЯкий вид збудника виділений?  \n",
        "options": [
            "Staphylococcus aureus",
            "Streptococcus pyogenes",
            "Staphylococ cus saprophyticus",
            "Staphylococcus epidermidis",
            "Streptococcus agalactiae"
        ],
        "answer": "Staphylococcus aureus"
    },
    "118": {
        "question": "У хворого  діагностовано  пухлина  мозку , яка розміщена  в ділянці  \n„пташиної  шпори ”. Порушення якої функції розвинеться у хворого, якщо \nпухлина буде активно розвиватися в далі?  \n",
        "options": [
            "Зір",
            "Нюх",
            "Дотикова  чутливість",
            "Смак",
            "Слух"
        ],
        "answer": "Зір"
    },
    "119": {
        "question": "У хворого  з синдромом  Іценка -Кушинга  спостерігаються  стійка  \nгіперглікемія  та глюкозурія . Синтез  та секреція  якого  гормону  збільшені  у \nцього  хворого ? \n",
        "options": [
            "Адреналін",
            "Альдостерон",
            "Глюкагон",
            "Тироксин",
            "Кортизол"
        ],
        "answer": "Кортизол"
    },
    "120": {
        "question": "У хворого з  хронічним гіперацидним гастритом з'явився біль у суглобах. \nДля полегшення болю, враховуючи супутню патологію, був призначений \nцелекоксиб. Вибіркова дія цього препарату на певний фермент забезпечує \nвідсутність впливу на слизову шлунка. Назвіть  цей фермент : \n",
        "options": [
            "Циклооксигеназа  2",
            "Фосфоліназа  С",
            "Фосфоліпаза  А2",
            "Калікреїн",
            "Циклооксигеназа 1"
        ],
        "answer": "Циклооксигеназа  2"
    },
    "121": {
        "question": "У хворого на подагру виявлено значне підвищення рівня сечової кислоти \nв крові. Кінцевим продуктом обміну яких речовин є сечова кислота?  \n",
        "options": [
            "Глобулінів",
            "Альбумінів",
            "Жирних  кислот",
            "Пуринових  кислот",
            "Тригліцеридів"
        ],
        "answer": "Пуринових  кислот"
    },
    "122": {
        "question": "У хворого спостерігається збільшений тонує артеріол за нормальних \nпоказників роботи серця. Як це вплине на величину артеріального тиску?  \n",
        "options": [
            "Тиск не зміниться",
            "Зменшиться  переважно  систолічний",
            "Зросте  перважно  діастолічний",
            "Зросте  переважно  систолічний",
            "Зменшиться переважно діастолічний"
        ],
        "answer": "Зросте  перважно  діастолічний"
    },
    "123": {
        "question": "У хворого спостерігається порушення зору - гемералопія (\"куряча \nсліпота\"). Який вітамінний препарат треба вживати хворому, щоб відновити \nзір? \n",
        "options": [
            "Піридоксин",
            "Ретинолу  ацетат",
            "Вікасол",
            "Токоферолу  ацетат",
            "Тіаміну хлорид"
        ],
        "answer": "Ретинолу  ацетат"
    },
    "124": {
        "question": "У хворого С., який страждав хронічним алкоголізмом і цирозом печінки, \nрозвинулася профузна кровотеча з варикозно розширених вен стравоходу, \nв результаті чого настала смерть. На аутопсії печінка дрібнобугристая \nзменшен а, щільна, жовтуватого кольору. Під час гістологічного дослідження \nкріостатних зрізів печінки (забарвлення гематоксиліном і еозином) в \nгепатоцитах виявляються великі оптично порожні вакуолі, в яких міститься \nречовина, забарвлена в чорний колір при застосув анні осмієвої кислоти. \nОптично порожні вакуолі гепатоцитів - це: \n",
        "options": [
            "Включення гіалину",
            "Великокраплинна жирова дистрофія",
            "Алкогольний гіалін (тільця Меллорі)",
            "Вакуольна  або гідропічна  дистрофія",
            "Псевдовакуолі  гіалоплазми"
        ],
        "answer": "Великокраплинна жирова дистрофія"
    },
    "125": {
        "question": "У хворого  час від часу  суттєво  знижується  вміст  гемоглобіну  і \nеритроцитів  в крові . Із анамнезу  з’ясовано , що ці напади  завжди  виникають  \nпісля  вживання  кінських  бобів . Яка із форм  анемії  має  місце  у даного  \nхворого ? \n",
        "options": [
            "Гемоглобінопатія",
            "Спадкова  ферментопатія",
            "Спадкова  мембранопатія",
            "Спадкова  гемоглобінопатія",
            "Залізодефіцитна анемія"
        ],
        "answer": "Спадкова  ферментопатія"
    },
    "126": {
        "question": "У хворого, який звернувся в шкірно -венерологічний диспансер, \nвиявлений твердий шанкр. Яке мікробіологічне дослідження дозволить \nпоставити діагноз сифілісу на даному етапі хвороби?  \n",
        "options": [
            "Серологічний",
            "Темнопольна  мікроскопія",
            "Алергологічний",
            "Бактеріологічний",
            "Біологічний"
        ],
        "answer": "Темнопольна  мікроскопія"
    },
    "127": {
        "question": "У хворої  43 років  після  чергового  загострення  ревмокардиту  з’явилися  \nознаки  декомпенсації  серцевої  діяльності  з виникненням  набряків  на ногах  і \nасциту . Затримці  води  в організмі  хворої  сприяло  підвищення  продукції ? \n",
        "options": [
            "Інсуліну",
            "Вазопресину",
            "Кортикотропіну",
            "Альдостерону",
            "Кортизолу"
        ],
        "answer": "Альдостерону"
    },
    "128": {
        "question": "У чоловіка 30 -ти років перед операцією визначили групову \nприналежність крові. Кров резус - позитивна. Реакцію аглютинації \nеритроцитів не викликали стандартні сироватки груп 0 ар (І), Ар (II), Ва (III). \nДосліджувана  кров  належить  до групи : \n",
        "options": [
            "Ва (III)",
            "АВ (IV)",
            "Ар (II)",
            "0 «В (I)"
        ],
        "answer": "0 «В (I)"
    },
    "129": {
        "question": "У чоловіка , померлого  від внутрішньої  кровотечі  (гемоперитонеум ). в \nпечінці  субкапсулярно  виявлено  губчастий  вузол  темно -червоного  кольору  \nрозмірами  15x10 см, добре  відмежований  від навколишньої  тканини . \nМікроскопічно: тканина вузла складається з великих судинних тонкостінних \nпорожнин, вистелених ендотеліальними клітинами та заповнених рідкою \nабо згорнутою кров'ю. Встановіть вид пухлини:  \n",
        "options": [
            "Капі лярна гемангіома",
            "Гемангіоперицитома",
            "Венозна  гемангіома",
            "Кавернозна  гемангіома",
            "Лімфангіома"
        ],
        "answer": "Кавернозна  гемангіома"
    },
    "130": {
        "question": "У 6-місячної  дитини  спостерігалися  часті  та інтенсивні  підшкірні  \nкрововиливи . Призначення  синтетичного  аналога  вітаміну  K (вікасола ) дало  \nпозитивний  ефект . У гамма -карбоксилюванні  глутамінової  кислоти  якого  \nбілка  зсідальної  системи  крові  бере  участь  цей вітамін ? \n",
        "options": [
            "Фактор  Розенталя",
            "Протромбіну",
            "Антигемофільний  глобулін  A",
            "Фібриногену",
            "Фактор Хагемана"
        ],
        "answer": "Протромбіну"
    },
    "131": {
        "question": "Хвора на бронхіальну астму приймала протягом З -х місяців преднізолон \nу таблетках. Внаслідок значного покращення стану раптово припинила його \nприйом. Розвиток якого ускладнення високоймовірний у цьому випадку?  \n",
        "options": [
            "Ожиріння  верхньої  половини  тулуба",
            "Шлункової  кровотечі",
            "Синдрому  Іценка -Кушинга",
            "Синдрому  відміни",
            "Гіпотонії"
        ],
        "answer": "Синдрому  відміни"
    },
    "132": {
        "question": "Хвора 57 -ми років для лікування гіпертонічної хвороби тривалий час \nприймала анаприлін. Побічні ефекти спонукали пацієнтку відмовитись від \nприйому препарату, що призвело до розвитку гіперто нічного кризу і нападу \nстенокардії. Як називається ускладнення, яке виникло?  \n",
        "options": [
            "Сенсибілізація",
            "Тахіфілаксія",
            "Синдром  відміни",
            "Звикання",
            "Лікарська залежність"
        ],
        "answer": "Синдром  відміни"
    },
    "133": {
        "question": "Хвора 45 років, госпіталізована з підозрою на пухлину матки. Після \nобстеження, встановлено діагноз - фіброміома матки. В якому шарі матки \nрозміщується ця пухлина?  \n",
        "options": [
            "Myometrium",
            "Perimetrium",
            "Parametrium",
            "Endometrium",
            "Mesometrium"
        ],
        "answer": "Myometrium"
    },
    "134": {
        "question": "Хвора 38 -ми років надійшла до реанімаційного відділення в несвідомому \nстані. Рефлекси відсутні. Цукор крові - 2,1 ммоль/л. В анамнезі - цукровий \nдіабет з 18 -ти років. Яка кома має місце у хворої'?  \n",
        "options": [
            "Гіперглікемічна",
            "Лактацидемічна",
            "Кетоацидотична",
            "Гіпоглікемічна",
            "Гіперосмолярна"
        ],
        "answer": "Гіпоглікемічна"
    },
    "135": {
        "question": "Хворий госпіталізований з попереднім діагнозом “черевний тиф”. Яке \nживильне середовище з перерахованих можна використовувати для \nвиділення гемокультури?  \n",
        "options": [
            "Кров 'яний  агар",
            "Жовточно -сольовий  агар",
            "Середовище  Левенштейна -Йенсена",
            "МПБ",
            "Жовчний бульйон"
        ],
        "answer": "Жовчний бульйон"
    },
    "136": {
        "question": "Хворий переніс повторний інтрамуральний інфаркт міокарда. Після \nлікування та реабілітації виписаний у задовільному стані під нагляд \nдільничного терапевта. Через 2 роки загинув у автомобільній катастрофі. \nЯкий характер патологічного процесу в міокарді було встановлено на \nрозтині?  \n",
        "options": [
            "Великовогнищевий  кардіосклероз",
            "Некроз",
            "Дрібновогнищевий  кардіосклероз",
            "Атрофія",
            "Гіперплазія"
        ],
        "answer": "Великовогнищевий  кардіосклероз"
    },
    "137": {
        "question": "Хворий 70 -ти років, який страждав цукровим діабетом та переніс інфаркт \nміокарда, помер при явищах прогресуючої серцево -судинної недостатності. \nНа розтині - ціанотична індурація селезінки та нирок, бура індурація леге нь \nта мускатна печінка. Який вид порушення кровообігу обумовив зміни \nвнутрішніх органів?  \n",
        "options": [
            "Місцева хронічна венозна гіперемія",
            "Артеріальна ішемія в резульаті перерозподілу крові",
            "Загальна  хронічна  венозна  гіперемія",
            "Загальна  артеріальна  гіперемія  після  анемії",
            "Загальна гостра венозна гіперемія"
        ],
        "answer": "Загальна  хронічна  венозна  гіперемія"
    },
    "138": {
        "question": "Хворий ходить хитаючись, широко розставляючи ноги. У нього \nзнижений тонус м’язів рук і ніг, скандована мова. У якому відділі головного \nмозку локалізується ураження?  \n",
        "options": [
            "Червоне ядро",
            "Хвостате  ядро",
            "Мозочок",
            "Шкаралупа",
            "Мотор на кора"
        ],
        "answer": "Мозочок"
    },
    "139": {
        "question": "Хворого  з явищами  енцефалопатії  госпіталізували  до неврологічного  \nстаціонару  і виявили  кореляцію  між  наростанням  енцефалопатії  і \nречовинами , що надходять  із кишечнику  до загального  кровотоку . Які \nз'єднання , що утворюються  в кишечнику , можуть  викликати  ендотоксемію ? \n",
        "options": [
            "Бутират",
            "Ацетоацетат",
            "Біотин",
            "Індол",
            "Орнітин"
        ],
        "answer": "Індол"
    },
    "140": {
        "question": "Хворому було призначено препарат. Через декілька діб дія препарату \nзначно знизилась і для отримання початкового ефекту потрібно збільшити \nдозу речовини. Вкажіть назву цього типу зміни дії лікарської речовини:  \n",
        "options": [
            "Звикання",
            "Ідіосинкразія",
            "Тахіфілаксія",
            "Лікарська  залежність",
            "Кумуляція"
        ],
        "answer": "Звикання"
    },
    "141": {
        "question": "Хворому діагностовано недостатність мітрального клапана. Де даний \nклапан розміщується?  \n",
        "options": [
            "Між лівим передсердям і лівим шлуночком",
            "Між правим передсердям і правим шлуночком",
            "Між  лівим  і правим  передсердями",
            "В місці  виходу  аорти",
            "Між  лівим  і правим  шлуночками"
        ],
        "answer": "Між лівим передсердям і лівим шлуночком"
    },
    "142": {
        "question": "Хворому на активну форму туберкульозу призначили ізоніазид. Який \nвітамінний препарат необхідно застосовувати для профілактики побічної дії \nізоніазиду?  \n",
        "options": [
            "Ціанокобаламін",
            "Ретинолу  ацетат",
            "Токоферолу  ацетат",
            "Рутин",
            "Піридоксину гідрохлорид"
        ],
        "answer": "Піридоксину гідрохлорид"
    },
    "143": {
        "question": "Хворому на туберкульоз в комплексній терапії призначено препарат - \nпохідне гідразиду ізонікотинової кислоти. Визначити  цей препарат ? \n",
        "options": [
            "Ізоніазид",
            "Цефалоридін",
            "Канаміцин",
            "Рифампіцин",
            "Стрептоміцину сульфат"
        ],
        "answer": "Ізоніазид"
    },
    "144": {
        "question": "Хворому призначена ендоскопія 12 -палої кишки. В результаті виявлено \nзапалення великого дуоденального сосочка і порушення виділення жовчі в \nпросвіт кишки. У якому відділі 12 -палої кишки виявлені порушення?  \n",
        "options": [
            "Низхідна ча стина",
            "Цибулина",
            "Верхня  частина",
            "Висхідна  частина",
            "Горизонтальна частина"
        ],
        "answer": "Низхідна ча стина"
    },
    "145": {
        "question": "Хворому призначено препарат дигоксин. Через декілька днів у хворого \nвиявлено ознаки передозування цим препаратом, його вміст у крові значно \nперевищував верхню межу терапевтичної концентрації. Як називається \nтакий варіант дії лікарських речовин?  \n",
        "options": [
            "Антагонізм",
            "Тахікардія",
            "Звикання",
            "Кумуляція",
            "Потенціювання"
        ],
        "answer": "Кумуляція"
    },
    "146": {
        "question": "Хворому 35 -ти років для обстеження очного дна був призначений \nатропіну сульфат у вигляді очних крапель. Для відновлення акомода ції йому \nзакрапали пілокарпіну гідрохлорид, але це не дало бажаного ефекту. Що є \nпричиною відсутності ефекту?  \n",
        "options": [
            "Звикання",
            "Тахіфілаксія",
            "Синергізм",
            "Двосторонній  антагонізм",
            "Односторонній антагонізм"
        ],
        "answer": "Односторонній антагонізм"
    },
    "147": {
        "question": "Чоловік з гострим міокардитом помер від серцево -судинної \nнедостатності. В ході мікроскопічного дослідження внутрішніх органів \nвиявлені: плазморагія, набряк, стази в капілярах, численні крововиливи, а \nтакож дистрофічні зміни в паренхімі. Наслідком  чого  є дані  зміни ? \n",
        "options": [
            "Гострий загальний венозний застій",
            "ДВС -синдром",
            "Хронічний  загальний  венозний  застій",
            "Місцеве  артеріальне  повнокрів ’я",
            "Загальне  артеріальне  повнокрів ’я"
        ],
        "answer": "Гострий загальний венозний застій"
    },
    "148": {
        "question": "Чоловік 55 -ти років, що скаржиться на біль в ділянці нирок, надійшов в \nлікарню. В ході ультразвукового обстеження пацієнта виявлено наявність \nниркових каменів. Наявність в сечі якої з наведених речовин є \nнайімовірнішою причиною утворення каменів у цього пацієнта?  \n",
        "options": [
            "Білівердин",
            "Сечова  кислота",
            "Білірубін",
            "Креатинін",
            "Уробілін"
        ],
        "answer": "Сечова  кислота"
    },
    "149": {
        "question": "Чоловік 40 -ка років скаржиться на загальну слабкість, головний біль, \nкаш ель з виділенням мокротиння, задишку. Після клінічного огляду й \nобстеження поставлено діагноз пневмонія. Який тип гіпоксії має місце у \nхворого?  \n",
        "options": [
            "Тканинна",
            "Гіпоксична",
            "Респіраторна",
            "Циркуляторна",
            "Гемічна"
        ],
        "answer": "Респіраторна"
    },
    "150": {
        "question": "Юнак  17-ти років  страждає  на фурункульоз , викликаний  умовно -\nпатогенним  Staphylococcus  epidermidis . Яке дослідження найдоцільніше \nпровести, щоб правильно вибрати препарат для лікування цього хворого?  \n",
        "options": [
            "Визначити  фаговар",
            "Дослідити  біохімічні  властивості",
            "Визначити антигенні властивості",
            "Скласти  антибіотикограму",
            "Виявити  фактори  патогенності"
        ],
        "answer": "Скласти  антибіотикограму"
    },